\chapter{Sistemas de Recomendação}

  \section{Definição Sistemas de Recomendação}
    Um sistema de recomendação é aquele capaz de captar o interesse do usuário
    e filtrar opções que tenham maior potencial de preferência para o mesmo. A
    mais comum contextualização de um sistema de recomendação é aquele que estima
    uma avaliação para um determinado item ainda não avaliado e recomenda ao usuário
    os itens com melhores avaliações estimadas,

    Uma definição formal para o problema abrangido por sistemas de recomendação
    é a proposta de \cite{adomavicius2005}:

    Seja \textbf{\textit{U}} o conjunto de todos os usuários de um determinado
    sistema, e seja \textbf{\textit{I}} o conjunto de todos os possíveis itens
    que podem ser recomendados como livros, filmes, restaurantes, etc. Seja
    \textbf{\"f} a função utilidade que mede o quão útil é um determinado
    item \textbf{\textit{i}} para um determinado usuário \textbf{\textit{u}},
    i.eg. \textbf{\textit{\"f:U $\times$ I $\to$ A}}, onde \textbf{\textit{A}} é
    um conjunto totalmente ordenado. Então, para cada usuário \textbf{\textit{u}}
    $\in$ \textbf{\textit{U}}, procura-se um item \textbf{\textit{i'}} $\in$
    \textbf{\textit{I}} que maximiza a utilidade do usuário. Essa relação é expressa
    na equação:

    \begin{center}
      $\forall$ \textbf{\textit{u}} $\in$ \textbf{\textit{U, i'u = argmax}} $\in$ \textbf{\textit{I \"f(u,i)}}
    \end{center}

  \section{Estratégias de Recomendação}

    Diferentes estratégias podem ser adotadas para personalizar ofertas e sugestões
    de itens para um usuário, cada uma com um grau de complexidade e características
    diferentes, podendo ser uma simples lista de itens mais vistos até uma complexa
    análise que correlaciona características de itens e usuários. A recomendação
    pode ser inicialmente divida em duas perspectivas distintas,
    um sistema personalizado ou não personalizado.

    Uma estratégias não personalizada não utiliza nenhuma informação do usuário
    durante a recomendação. Um sistema que lista um ranking com os 5 jogos 
    mais vendidos é um exemplo que se encaixa nesse contexto. Já as recomendações
    personalizadas trabalham com dados do usuário, extraindo destes um perfil que
    retrata seus interesses. Uma cliente que vai em uma padaria e dirige-se
    ao vendedor com a expressão "O de sempre" é metaforicamente um exemplo que simboliza
    uma abordagem personaliza. Em um caso como este, utiliza-se informações do histórico
    de compras do cliente para recomendar itens que eles já comprou no passado.

    As subseções a seguir descrevem as principais estratégias de recomendação
    utilizadas entre personalizadas e não personalizadas. Este trabalho considera
    a classificação das estratégias baseadas em taxonomias propostas por diferentes
    autores, como . Cada abordagem distingue-se pela fonte de dados e técnicas
    utilizadas para produzir as recomendações.

    %DECIDIR ONDE VOU FALAR SOBRE A ESCOLHA DA ESTRATËGIA DE RECOMENDAÇÃO

  \subsection{Estratégias não personalizadas}

    Uma estratégias não personalizada não utiliza nenhuma informação do usuário
    durante a recomendação. A principal vantagem está na facilidade de implementação,
    que não não exige uma computação com grandes níveis de inteligência. A
    desvantagem é que não são customizadas para cada usuário.

  \subsubsection{Listas de Recomendação}

    Esse tipo de recomendação baseia-se numa simples listagem de itens e não requer
    uma análise mais profunda de dados. Esta abordagem consiste no agrupamento
    de itens como: "Mais vendidos", "Mais pesquisados", "Mais assistidos", entre outros.
    A figura \ref{LISTA_ITENS} exemplifica esse tipo de recomendação aplicada na loja
    virtual Amazon, uma das maiores do planeta.
    
    %FIGURA%
    \begin{figure}[!htb]
      \begin{center}
        \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.3]{figuras/lista_itens.eps}
        \caption{\label{LISTA_ITENS}Lista de livros mais vendidos}
      \end{center}
    \end{figure}

  \subsubsection{Reputação dos itens}

    Esta abordagem, bastante popular em lojas virtuais, faz o uso de avaliações
    feitas pelos usuários para associar uma melhor recomendação com base nas
    opiniões destes, gerando uma espécie de pontuação. No entanto, para que um sistema possa funcionar corretamente
    com base nos comentários e avaliações do usuário, é preciso que sejam fornecidas
    opiniões verídicas. Alguns sistemas propõe mecanismos para incentivar usuários
    a contribuir com avaliações verdadeiras através de brindes, bônus, etc. Outra
    maneira de lidar com essa questão é atrelar uma reputação também para as
    próprias avaliações. Assim, uma opinião bem avaliada por outros usuários pode
    trazer mais confiança ou peso para a recomendação final.

    Basta então, armazenar e disponibilizar as avaliações no
    momento apropriado. A figura \ref{REPUTACAO_ITENS} exemplifica o que seria a reputação de um item
    também no site da Amazon.com

   \begin{figure}[!htb]
     \begin{center}
       \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/reputacao_itens.eps}
       \caption{\label{REPUTACAO_ITENS}Reputação de um item na loja Amazon}
     \end{center}
   \end{figure}
   %FIGURA Amazon

  \subsection{Estratégias personalizadas}

  \subsubsection{Filtragem por conteúdo}
    Sistemas que implementam esse tipo de recomendação analisam itens avaliados
    anteriormente pelo usuário para construir um modelo ou um perfil que representa
    os interesses do mesmo baseado nos objetos que ele tenha avaliado, gostado
    ou participado. Segundo \cite{herlocker2000}, os usuários tendem a se interessar
    por itens semelhantes aos que eles se interessaram no passado.

    Assim, o processo de recomendação ocorre em três passos, representação dos itens,
    construção do perfil do usuário e análise da similaridade entre itens a serem
    recomendados e o perfil de um determinado usuário.

  \begin{itemize}
    \item \textbf{Representação dos itens:}
    Os itens serem recomendados devem ser, de alguma forma, representados por tags descritoras.
    Através dessa representação é que é possível processar os dados dos itens de forma
    a encontrar relações do gosto dos usuários e itens semelhantes. 
    Em um sistema de recomendação de filmes, por exemplo, o
    conjunto de atributos \{nome, gênero, autor\} representaria a abstração de
    um item.
    No entanto, existem cenários onde os dados não possuem representação
    estruturada, como documentos textuais e conteúdos multimídia. Nestes contextos
    é necessário executar um pré-processamento para extração de informações
    sobre cada item afim de obter sua representação. Uma técnica bastante
    utilizada para representação de textos é a TF-IDF, detalhada no apêndice A,
    que pode ser aplicada para descrever esse tipo de conteúdo em um vetor de
    palavras chave.

    \item \textbf{Representação do perfil do usuário:}
    O perfil do usuário representa suas preferências dentro do sistema em
    relação aos itens. Essa informação pode ser extraida de duas formas,
    explicitamente em casos
    onde os usuários fornecem dados a respeito de seus interesses ou implicitamente 
    analisando sua reação diante dos itens. Ex: curtidas, avaliações,
    comentários, etc. A qualidade das recomendações está ligada diretamente aos
    atributos que melhor representam os interesses do usuário.
    Novamente no contexto de filmes, o perfil poderia ser representado pelos
    gêneros mais presentes dentre os que ele tenha gostado, assistido ou favoritado.
    Ex: \{comédia, romance\}. 

    %TODO melhorar essa parte e referenciar bem
%    Em sistemas de recomendação, a escolha  dos critérios e atributos
%    é usualmente baseada em heurísticas e na experiência do arquiteto responsável
%   pela solução.
%   Todavia, é possível aplicar técnicas baseadas em aprendizagem de máquina para análise e escolha de
%   variávies mais representativas. No entanto, o custo de implementação cresce muito
%   nem sempre há uma melhora significativa na qualidade das recomendações.

    \item \textbf{Filtragem dos Itens:}
    Após a determinação do perfil do usuário e da representação dos itens é 
    feita a filtragem dos itens de acordo com o perfil do usuário o qual se deseja
    fazer as recomendações. A partir deste componente da recomendação, é possível
    efetuar uma classificação dos itens em relevantes ou irrelevantes,
    ou ainda apresentar um ranking dos itens mais similares
    ao perfil de entrada. A análise da similaridade é melhor detalhada na seção X.

    \item \textbf{Vantagens:}
    Dentre as vantagens deste tipo de sistema é que ele depende apenas do usuário
    em questão para que seja construído o perfil de recomendação. E também, quando
    se tem um novo item cadastrado na aplicação, ainda sem nenhum tipo de avaliação,
    este possui chances de ser recomendado, o que não ocorre nas abordagens colaborativas,
    descritas na seção X.

    \item \textbf{Desvantagens:}
    O ponto negativo desta abordagem é que as recomendações sofrem de um problema
    conhecido como superespecialização. Ao utilizar apenas informações do próprio
    usuário para encontrar itens similares, não há possibilidade de ser sugerido
    algo totalmente novo e inesperado, o que pode ser desejável em um sistema de
    recomendação. Um usuário que assiste apenas filmes de ação de determinados
    autores nunca teria uma recomendação nova de outro gênero ou de outro autor,
    por exemplo.

  \end{itemize}

  \subsubsection{Filtragem Colaborativa}
  \label{filtragem_colaborativa}

    A filtragem colaborativa baseia-se na troca de experiências entre os usuários
    que possuem  interesses em comum. O objetivo é identificar os usuários mais
    próximos através de uma função de similariedade que quantifica o quão similar
    dois usuários são. A recomendação então é feita avaliando-se os itens que os
    vizinhos consideram mais relevantes.

    O fato da recomendação ser feita com base nos gostos e experiências de outros
    usuários, o problema da superespecialização é combatido, fazendo com que seja
    possível a sugestão de itens totalmente inesperados. Esse tipo de recomendação
    também possibilita a criação de comunidades em torno de de interesses em comum
    entre os usuários. A desvantagem deste método é que novos itens ainda não
    avaliados não possuem possibilidade de serem recomendados. E também, usuários
    com gostos muito diferentes da maioria não se beneficiam desses sistemas.

  \subsection{Sistemas Híbrida}

  \section{Etapas Definição Sistemas de Recomendação}
    Sistemas de recomendação foram criados com o intuito de fornecer aos usuários

  \section{Classificação de Sistemas de Recomendação}
    De acordo com x, sistemas de recomendação se classificam em 3 categorias.

  \subsection{Filtragem por Conteúdo}
    Essa categoria de sistemas de recomendação caracteriza-se pelo fato
